記協年報：批鬥學者成風 港媒自我審查 禁獨橫行 閹割言論自由

2018年07月30日

記協年報：批鬥學者成風 港媒自我審查
禁獨橫行 閹割言論自由

■記協昨發表年報，指中央以國家安全論調凌駕本港言論及新聞自由。謝榮耀攝

【本報訊】香港記者協會昨發表2018年度言論自由年報，指香港言論及新聞自由逐漸受中央政府影響而收窄，如港大法律學者戴耀廷演講提及港獨即被批鬥、香港民族黨被封殺等。記協形容，一味強調國家安全的「一國」凌駕了「兩制」，儼如一把刀懸在港人頭上，促政府不應在社會有共識前重推23條立法。

記者：何家朗

記協的2018年度言論自由年報以《風中之燭——國安法陰影下的言論自由》為題，指言論自由遭國家安全論調凌駕。記協主席楊健興指，去年7月1日習近平來港時為港獨劃下「政治紅線」，令港獨頓時成為高度敏感話題。

斥警以媒體報道舉證

他引述香港民族黨遭禁止運作後，收到警方700多頁記錄文件中，不乏各媒體對民族黨的報道。他批評警方將媒體報道作為舉證工具，憂慮媒體日後會因擔心過底線而自我審查。記協副主席任美貞則表示，「不能說港獨」只是限制言論自由的第一步，一旦公眾接受這種言論控制，日後可能會出現更多不能說的議題。

資深傳媒人程翔在報告中撰寫〈中國夢是新聞自由的惡夢〉章節，指港大法律學院副教授戴耀廷今年3月於台灣演講時，指香港前途的可能性包括獨立，最後被中央官方定性為港獨言論，戴耀廷遭左派文革式批鬥，包括左報的批鬥及官方機構的高調譴責。

程翔在報告指這種批鬥模式不談證據和法律，只要成為被打擊對象，就有各方建制派輪番口誅筆伐，「看到這種對知識分子的批判模式發生在香港這個曾經是中國最自由的地方，實在令人不寒而慄！」他擔心日後類似事件會重演，即使在敏感度較低的事件上，都會有人遭到圍攻、「被沉默」。

促有共識前勿推23條

媒體涉自我審查再次被關注，報告點名提及《香港01》發表兩篇有關六四事件的報道後修改原文，將解放軍入城的具體細節刪去，亦更改部份有關國務院的報道描述；無綫電視在習近平訪港期間，在未有通報通訊局下，臨時抽起港台諷刺時弊節目《頭條新聞》，改播習近平錄影講話。

報告引述傳媒學者區家麟提出的「結構性審查」概念，透過操控資源分配、以「新聞專業判斷」合理化偏頗報道等層面，「化審查於無形，置操控於日常」，「新聞從業員看似仍擁有自由，於不經不覺間已經失去自主」。

記協指出，23條立法已在政府的議事日程中，加上立法會由建制派掌控，擔心京官會趁勢重推，進一步剝奪港人的言論自由，促政府不應在社會有共識前重推23條立法。記協又要求政府盡快落實拖延已久的資訊自由法及檔案法，解決記者查找資料時處處受阻的困境。

下一則
下一則
建制網媒湧現 製造輿論撕裂社會